% !TEX encoding = IsoLatin
% !TEX root =  ../Current_garamond/libro_gar.tex

%%ultima modificación 28/05/2013

\chapter{Ecuaciones Parabólicas}


\section{Introducción}

Aquí trataremos el arquetipo de ecuación parabólica, la ecuación
del calor, 
\beq
{\dip
\barr{rcl}
\frac{\partial u}{\partial t} - \Delta u &=& f \mbox{ en }
\Omega,\\ 
u|_{t=0} &=& u^0,\\
u|_L &=& 0, 
\earr
}
\eeq 
donde $\Omega $ es una región
cilíndrica de la forma $[0,T] \times S$ y $L = [0,T] \times \partial
S$.  
Ver figura. 

\espa 
%\fig{5cm}{Condiciones de Contorno para la Ecuación del Calor.}
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \resizebox{7cm}{!}{\myinput{Figure/m14_1}}
    \caption{Condiciones de contorno para la ecuación del calor.}
    \label{fig:14_1}
  \end{center}
\end{figure}

También se puede tratar el problema en que $n^a\nabla_a u |_L =0$, 
o problemas mixtos, aquí solo trataremos el primero, ya que el
tratamiento de los otros no reviste mayores cambios. 
Las condiciones de contorno no homogéneas se tratan de forma similar
al caso de ecuaciones elípticas.


Usando el Teorema Espectral, \ref{sec:Teorema-Espectral}, descomponemos $u$, $f$ y $u^0$ en
autofunciones del Laplaciano en $S$ en $H^1_0(S)$ y obtenemos, 
\begin{eqnarray*}
u(t,x^j) &=& \sum^{\infty}_{n=0} u_n(t) v_n(x^j), \nn
f(t,x^j)  &=& \sum^{\infty}_{n=0} f_n(t) v_n(x^j), \nn
u^0(x^j) &=& \sum^{\infty}_{n=0} u^0_n v_n(x^j), 
\end{eqnarray*}
%
donde las funciones $v_n(x^j)$ satisfacen, 
\begin{eqnarray*}
\Delta v_n(x^j) &=& \lambda_{n} v_n(x^j) \\
v_n(x^j)|_{L} &=& 0.
\end{eqnarray*}

Obtenemos así el siguiente
sistema infinito de ecuaciones ordinarias, 
\beq\barr{lcr}
\dot u_n + \lambda_n u_n &=& f_n \\
u_n|_{t=0} &=& u^0_n.  
\earr \eeq 
La solución de la ecuación homogénea es
$u^H_n = u^0_n e^{-\lambda_nt}$ y usando el método de variación de
constantes obtenemos, 
\beq
u^I_n = e^{-\lambda_nt} \int^t_0 f_n(\ti t)
e^{\lambda_n\ti t} d\ti t.
\eeq  
La solución completa (respetando la condición
inicial) es 
\beq
u_n(t) = e^{-\lambda_nt}[u^0_n + \int^t_0 f_n(\ti t)
e^{\lambda_n\ti t} d\ti t].
\eeq

De manera análoga a como probamos que la solución formal para el
caso hiperbólico era una solución suave se puede demostrar aquí
que para $t>0$ la solución es, en las variables espaciales dos veces
más diferenciable que $f$ y en la temporal una vez más.

Una propiedad muy importante de esta ecuación es que en general solo
admite una solución para $t>0$, esto implica que a diferencia  con
las ecuaciones de la mecánica o el electromagnetismo esta ecuación
privilegia una dirección temporal particular. Entre otras cosas
esto nos indica que esta ecuación representa o describe fenómenos
que no pueden
ser derivados solamente de la mecánica y que en ellos debe haber
alguna clase de información de tipo termodinámico.

Para ver esto retomemos el ejemplo dado en la introducción al Teorema Espectral, \ref{sec:Teorema-Espectral} 
\beq
\dot u - \frac{d^2u}{dx^2} = 0 \;\; \mbox{en } [0,1], 
\eeq 
donde vimos
que las autofunciones $v_n(x)$ con $v_n(0) = v_n(1) = 0$ son $v_n(x)
=\sin(\pi n x)$ con autovalor $\lambda_n =\pi^2 n^2$.  

Tomando como dato
inicial 
$u^0(x) = \sum^{\infty}_{n=1} \frac{(-1)^{\frac{n-1}2}}{n^2}sen(\pi nx)$, la cual es a\-co\-ta\-da en $[0,1]$ 
ya que
$\sum^{\infty}_{n=1} \frac1{n^2} < \infty$, ob\-te\-ne\-mos, 
\[
u(t,x) =
\sum^{\infty}_{n=1} \frac{(-1)^{\frac{n-1}2}e^{-\pi^2n^2t}}{n^2}
sen(\pi nx).
\]
%  
Pero 
$u(t,1/2) = \sum^{\infty}_{n=1}\frac{e^{-\pi^2(2n-1)^2t}}{(2n-1)^2}$ 
la cual es finita $\forall \;\;\;t
\geq 0$ e infinita para cualquier $t < 0$ ya que el enésimo
término tiende a infinito con $n$.  Por otro lado dada cualquier 
$u^0(x) = \sum^{\infty}_{n=0} u^0_n sen(\pi n x)$, 
continua obtenemos
\beq
u(t,x) = \sum^{\infty}_{n=0} u^0_n e^{-\pi^2n^2t}sen(\pi n x)
\eeq
la cual es infinitamente diferenciable para todo $t > 0$ ya que dado
cualquier polinomio $P(n)$ de $n$, $P(n)e^{-\pi^2n^2t} \rightarrow 0$
cuando $n \rightarrow \infty$ si $t>0$.

\section{Unicidad y el Teorema del Máximo}

Vemos ahora que la solución obtenida en el caso general es única. Para
ello supondremos que esta es $C^1$ con respecto al tiempo y $C^2$ con
respecto a las coordenadas espaciales.  Para llegar a esta
conclusión usaremos el principio del máximo.  Desarrollamos este
primero para el problema de Dirichlet.

\bteo[del Máximo] 
Sea $ u \in C^2(S)$ y $\Delta u \geq 0$ en $S$, luego
%\beq
%\barr{c}\\ max \\^{\bar S} \earr u = \barr{c}\\ max \\^{\pa S} \earr u .
%\eeq

\[
\max_{\bar S} u = \max_{\pa S} u
\]
\eteo

\pru:
Si $\Delta u >0$ esto sigue simplemente del hecho de que si el 
máximo estuviese en $p \in S$ luego $\frac{\pa^2u}{\pa(x^k)^2}|_p
\leq 0\;\;\;\;
\forall\;\; k=1,...,n$  y por lo tanto, por continuidad de la derivadas segunda, $\Delta u \leq 0$, en toda una región dentro de $S$, lo que es una contradicción.  Para el caso $\Delta u \geq 0 $
nos auxiliamos con la función $v=|x|^2$.  Como $\Delta v > 0$ en $S$ luego
\beq
\Delta(u + \eps v) >0 \;\;\;\mbox{ en } S \;\;\forall \eps >0
\eeq
y así
%\beq
%\barr{c}\\ max \\^{\bar S}\earr (u +\eps v) = 
%\barr{c}\\ max \\^{\pa S}\earr (u+\eps v)
%\eeq
\[
\max_{\bar S}(u+\eps v) = \max_{\pa S} (u+\eps v)
\]
y por lo tanto
%\beq
%\barr{c}\\ max \\^{\bar S}\earr u + \eps \barr{c}\\ min \\^{\bar S}
%\earr v 
%\leq 
%\barr{c}\\ max \\^{\pa S}\earr u + \eps \barr{c}\\ max \\^{\pa S}
%\earr v
%\eeq 
\[
\max_{\bar S} u + \eps \min_{\bar S} v \leq \max_{\pa S} u + \eps \max_{\pa S} v
\]
y tomando $\eps \rightarrow 0$ obtenemos la igualdad buscada.  En el
caso en que $\Delta u = 0$ luego también se cumple que
%\beq
%\barr{c}\\ min \\^{\bar S} \earr u = \barr{c}\\ min \\^{\pa S} \earr u 
%\eeq
%
\[
\min_{\bar S} u = \min_{\pa S} u
\]
%
(Simplemente usando que $\min(u) = -\max(-u)$).

Este resultado nos da otra prueba de la unicidad de las soluciones al
problema de Dirichlet para el Laplaciano.  

\bteo[Unicidad del Problema de Dirichlet]
El problema
\beq\barr{lcr}
\Delta u &=& f \;\;\;\mbox{ en }  S\\
u|_{\pa S} &=& u_0, 
\earr\eeq

tiene a lo sumo una única solución en $C^2(S)$.
\eteo

\pru:
Sean $u$ y $\ti u$ en $C^2(S)$ soluciones, luego
$\delta = u - \ti u$ satisface 
$\Delta \delta = 0$ y $\delta|_{\pa S}= 0$ 
pero entonces
%\beq
%\barr{c}\\ max \\^{\bar S} \earr \delta = 
%\barr{c}\\ max \\^{\pa S} \earr \delta = 0
%\eeq
%
\[
\max_{\bar C} \delta = \max_{\pa S} \delta = 0
\]
y
%\beq
%\barr{c} \\ min \\^{\bar S} \earr \delta = 
%\barr{c} \\ min \\^{\pa S} \earr \delta = 0 
%\eeq
\[
\min_{\bar S} \delta = \min_{\pa S} \delta = 0
\]
por lo tanto concluimos que $\delta = 0$.

\ejer: 
¿Para qué otras ecuaciones elípticas vale esta prueba de unicidad?
\espa

\noi ¿Podemos obtener un resultado similar para la ecuación del calor?

\bteo[Unicidad para la ecuación del Calor]
Existe a lo más una úni\-ca so\-lu\-ción  
$u \in C^1[0,T] \times C^2(S)$ del problema,

\beq\barr{rcl}
\dot u-\Delta u &=& f \;\;\;\mbox{ en } S\\
u|_{t=0} &=& u^0,\\ u|_L &=& u^1, 
\earr 
\eeq 
%
$u^0$ y $u^1$ continuas.

\eteo
La prueba de este teorema es una aplicación trivial del siguiente
lema.

\blem
\label{14.x}
Sea $u \in C^1[0,T] \times C^2(S)$ continua en $\bar \Omega$ y
satisfaciendo $u_t - \Delta u \leq 0$.  
Luego 
%\beq\barr{c}\\ max \\^{\bar \Omega} \earr u
%= \barr{c}\\ max \\^{\pa' \Omega} \earr u,
%\eeq 

\[
\max_{\bar \Omega} u = \max_{\pa' \Omega} u
\]
%
donde $\pa'\Omega = S_0 \cup L$.
\elem 

\espa 
%\fig{6cm}{Prueba del lema 14.1}
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \resizebox{7cm}{!}{\myinput{Figure/m14_2}}
    \caption{Prueba del Lema 14.1}
    \label{fig:14_2}
  \end{center}
\end{figure}

\pru:
Veamos primero el caso $u_t - \Delta u <0$ en $\Omega$.
Sea $0< \eps < T$ 
y 
$\Omega_{\eps} = \{\cup_{\ti t\in(0,T-\varepsilon)} S_{\ti t}\}$.  
Como $u$ es continua en $\bar \Omega_{\eps}$ existirá 
$p \in \bar \Omega_{\eps}$ 
tal que 
$u(p) = \max_{\bar \Omega_{\eps}}u$.  
Si 
$p \in \Omega_{\eps}$ luego allí $u_t = 0$ y $\Delta u \leq 0$ lo que nos da
una contradicción.  
Si $p \in \ti \pa \Omega_{\eps} = S_{T-\eps}$ tendríamos
$u_t \geq 0$ y $\Delta u \leq 0$, lo que también nos da una contradicción.  
Sigue entonces que $p \in \pa'\Omega_{\eps}$ y 
%\beq \barr{c}
%\\ max \\^{\bar \Omega_{\eps}} \earr u =
%\barr{c}\\ max \\^{\pa'\Omega_{\eps}} \earr u \leq 
%\barr{c}\\ max \\^{\pa'\Omega} \earr u \eeq 
%
\[
\max_{\bar \Omega_{\eps}} u = \max_{\pa'\Omega_{\eps}} u \leq \max_{\pa'\Omega} u
\]
tendiendo
$\eps \rightarrow 0$ obtenemos el resultado buscado.  

Para tratar el caso $u_t - \Delta u \leq 0$ en $\Omega$, consideramos $v = u - kt$,
$k>0$.
Luego $v_t - \Delta v = u_t - \Delta u - k < 0$ y por lo tanto
%\beq
%\barr{c}\\ max \\^{\bar \Omega} \earr u = 
%\barr{c}\\ max \\^{\bar \Omega} \earr (v+kt) \leq \barr{c}\\
%max \\^{\bar \Omega} \earr v + kT = 
%\barr{c}\\ max \\^{\pa'\Omega} \earr v + kT \leq \barr{c}\\ max
%\\^{\pa' \Omega} \earr u + kT
%\eeq 
%
\beq
\max_{\bar \Omega} u = \max_{\bar \Omega} (v+kt) 
\leq \max_{\bar \Omega}(v + kT)\; \leq \; \max_{\pa' \Omega} v \;+ \;kT \; \leq \; \max_{\pa' \Omega} u + kT,
\eeq
%
donde en la última desigualdad hemos usado que $\max v \leq \max u$ si $k\geq 0$, $t\geq 0$.
Tomando el límite, $k \rightarrow 0$ obtenemos el resultado
buscado.

\ejer: Probar que si $\frac{\partial u}{\partial t} - \Delta u \geq 0$
luego $\min_{\bar{\Omega}}u = \min_{\partial ' \Omega} u$.




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex\pagestyle
%%% TeX-master: t
%%% End: 
